台山核電廠生產商再出事 400組件安全測試造假

台山正興建全球最大的核電廠，但為其提供零件的法國生產商去年4月被發現安全問題，製造的反應堆壓力容器碳含量過高，堅韌度不足，有泄漏輻射風險。當時法國核安全局更點名警告，台山核電廠的Areva「阿海琺」壓力容器或有相同問題。沒料到問題較想像中更大。

安全測試造假 四百件部件流入核電廠

去年底，法國核安全局要求Areva作進一步測試。上月26日，Areva提交檢測結果，發現自1965年起，有400件組件的檢測記錄不當，包括測試結果和函數被修改(modifications)、被省略(omissions)，又或者資料不一致(inconsistencies)。英國《每日電訊報》更直接以「造假」(falsified)來形容事件。

法國核安全局要求Areva盡快提交問題組件的清單，以及評估對核電廠的風險，暫時知道有50件問題組件被法國核電廠使用中，另外350件去向未明。而Areva除了是台山核電廠的製造商，亦有提供組件予英國、芬蘭等核電廠。

距離香港130公里的台山核電廠，生產商Areva去年已爆出安全問題，不過保安局未回應最新進展，而局方上月曾表示，國家核安全局一直與法國核安全局保持密切溝通，就相關技術處理方案的審查和監督措施緊密合作，又說台山核電站距離香港市區不少於130公里。基於一般國際標準的評估顯示，該些核電站即使發生核事故，對香港造成的風險也非常有限。